\chapter{Анализ применения методов Монте\hyp{}Карло моделирования в физике высоких энергий}
\section{Обзор Монте"=Карло генераторов для электрон"=позитронной аннигиляции}

%Обоснование необходимости генератора
%Требования к генераторам
%Описания генераторов
%Вывод о недостаточности генераторов

Для моделирования процесса необходимым инструментом является Монте\hyp{}Карло генератор, назначение которого -- генерация случайных величин, соответствующих значениям физических величин, по заданным функциям плотности вероятности.
Для генераторов, использующихся в физике высоких энергий такими величинами обычно являются импульсы и квантовые числа частиц в конечном состоянии.

Монте\hyp{}Карло генератор, необходимый для выполнения целей данной работы, должен удовлетворять следующим требованиям:
\begin{itemize}
	\item возможность моделировать процесс~\eeProcess;
	\item способность корректно работать при <<низких энергиях>> (до 2 ГэВ);
	\item возможность учёта радиационных поправок. % как это вяжется с моими результатами и моим генератором?
\end{itemize}
Ряд существующих на данный момент генераторов был рассмотрен на предмет соответствия этим требованиям.

Наиболее активно сегодня развиваются генераторы, используемые на экспериментах Большого адронного коллайдера (Large Hadron Collider, LHC). 
Например, популярный генератор Pythia~\cite{pythia}.
Его текущая стабильная версия, Pythia 8.2, написана на языке C++, а её последнее обновление датировано 20 декабря 2019 года.
При этом последняя версия, Pythia 8.3, находящаяся в стадии разработки, основана на стандарте C++11
(для сравнения, большинство других генераторов написаны на языке FORTRAN, и многие из них уже не поддерживаются разработчикам, те же, что написаны на языке C++, как правило используют стандарт C++98).
%Можно написать подробнее про физику, которую моделирует пифия.

С точки зрения целей данной работы главным недостатком многих из этих генераторов является то, что они не пригодны для моделирования процессов с <<низкими>> энергиями.
Так, Pythia работает с диапазоном энергий 10~ГэВ~--~100~ТэВ.

Таким образом, необходимо рассмотреть Монте\hyp{}Карло генераторы, моделирующие процессы электрон-позитронной аннигиляции при <<низких>> энергиях.

Генератор BabaYaga, написанный на языке FORTRAN, %одним, мать его, файлом длиной в 2.5к строк, в котором сама Баба Яга ногу и сломит
разработан сотрудниками Национального Института Ядерной Физики Италии и Университета г. Павиа (Италия) и предназначен для моделирования электрон\hyp{}позитронной аннигиляции с энергией процесса до~10\hyp{}12~ГэВ~\cite{babayaga}.
На текущий момент генератор представлен двумя актуальными версиями: BabaYaga~3.5 и BabaYaga@NLO.
Первая из них, BabaYaga~3.5, предназначена для моделирования процессов $e^+e^- \rightarrow e^+e^-, \mu^+\mu^-, \gamma\gamma$ и $\pi^+\pi^-$. 
По сравнению с ней, в BabaYaga@NLO добавлен процесс рождения массивного фотона тёмной материи, распадающегося на пары $e^+e^-$ и $\mu^+\mu^-$, а также учёт радиационных поправок.
% 2002

Некоторые из найденных генераторов способны моделиовать исключительно Баба\hyp{}рассеяние. 
Один из них это генератор LABSMC, разработанный сотрудником в Национального института ядерной физики Италии и Туринского университета (Università degli Studi di Torino)~\cite{labsmc}. 
Второй генератор -- генератор BHWIDE, который предназначен для моделирования Баба\hyp{}рассеяния на большие углы~\cite{bhwide}.
В силу своей узкой специализации эти программы представляют мало интереса для данной работы.
%BHWIDE: Institute of Nuclear Physics, Poland; the University of Tennessee, Knoxville, Tennessee 
% еще есть BABAMC, ALIBABA. Более старые?

В работе~\cite{photos} представлен генератор PHOTOS, реализующий прецизионный алгоритм для нахождения поправок в распадах Z\hyp{} и W\hyp{}бозонов.
Данный алгоритм учитывает КЭД\hyp{}интерференцию и множественное рассеяние фотонов с заявленной точностью $0.1\%$. %QED interference and multiple-photon radiation
Тем не менее, данная программа является скорее не самостоятельным инструментом Монте\hyp{}Карло моделирования, а вспомогательным к другому генератору.
%Генерирует радиационные поправки КЭД в распадах резонансов, генерируемых другими генераторами
%CERN, 2005, первая версия в 1991\\

Генератор TREPS был написан сотрудниками Национального высикоэнергетического
ускорителя элементарных частиц (KEK, Япония)~\cite{treps}. 
Этот генератор использует приближение эквивалентных фотонов для моделирования электрон\hyp{}позитронной аннигиляции с двумя промежуточными фотонами. 
%1996; Suppose a reaction γγ→a^0_2(1320)→π+ρ−→π+π−π^0→π+π−γγ

Другой генератор, GGRESRC, также предназначен для двухфотонных процессов~\cite{ggresrc}.
Он был разработан в 2010 году в Новосибирском государственном университете и Институте ядерной физики им. Будкера с использованием языка программирования FORTRAN 77.
Генератор моделирует процессы
$e^+e^- \rightarrow e^+e^- X$, где $X = \pi^0, \eta, \eta', \eta_c$ или $\eta_b$,
учитывая радиационные поправки к борновскому приближению до второго порядка в теории возмущений.
Заявленная теоретическая погрешность в вычислении составляет $1\%$.

Генератор EKHARA, также написанный на языке FORTRAN 77, разработан в Силезском университете (г. Катовицы, Польша) в 2011 году~\cite{ekhara}.
Этот генератор предназначен для Монте\hyp{}Карло моделирования рождения пионов в процессах $e^+e^- \rightarrow e^+e^- \pi^0$ и $e^+e^- \rightarrow e^+e^- \pi^+\pi^-$.
Недостатком программы является то, что она не адаптирована для параллельных вычислений.

Другим генератором для изучения двухфотонных процессов $e^+e^- \rightarrow e^+e^- X$ является GALUGA~\cite{galuga}, разработанный в Европейском центре ядерных исследований CERN. %1998
В работе~\cite{ekhara} есть указание, что использование этого генератора для <<низких>> энергий затруднительно.

Весьма перспективным проектом является генератор carlomat, который также
был реализован в Силезском университете.
Первая версия была опубликована в работе~\cite{carlomat1} в 2009 году.
Последняя -- carlomat~3 -- в 2015~\cite{carlomat3}.
Проект написан с использованием языка FORTRAN 90/95.
Генератор представляет инструментарий для моделирования электрон-позитронной аннигиляции в  адроны при <<низких>> энергиях.
Он способен моделировать рождение пионов, каонов, легких векторных мезонов, пары лёгких фермионов ($e^+e^-, \mu^+\mu^-$) в конечном состоянии, используя метод спиральных амплитуд.
% Адрон-адронные столкновения, Anomalous $W_{tb}$ and top–Higgs Yukawa couplings, электрон-позитронная аннигиляция при <<низких>> энергиях.
%within the Standard Model and ef-fective models inspired by the Resonance Chiral Theory or Hidden Local Symmetry model
%Carlomat: Метод спиральных амплитуд, аннигиляция в адроны, многочастичные процессы, фортран. Может даже подходит.

Ни один из рассмотренных генераторов не предоставляет возможности моделировать рождение скалярных мезонов при <<низких>> энергиях и не предоставляет удобного API для добавления этого процесса.
В связи с этим возникает необходимость в написании нового генератора.
%Почему они этого не делают? Проблемы с теорией?



%Генераторы не предоставляют удобного API для добавления новых процессов.



 